% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  UCEF: Universal Context Extension Framework
%  IEEE Journal Format — IEEEtran.cls — 中文版本
%
%  Compile:
%    xelatex ucef-cn && xelatex ucef-cn
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\documentclass[journal]{IEEEtran}
\usepackage[UTF8]{ctex}

% ── Packages ──────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[final]{microtype}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{cite}
\usepackage{url}
\usepackage{multirow}

% ── Custom commands ───────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\B}{\mathbb{B}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\|#1\right\|}
\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\ket}[1]{|#1\rangle}
\newcommand{\bra}[1]{\langle #1|}
\newcommand{\ucef}{\textsf{UCEF}}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue!70!black,
    citecolor=blue!70!black,
    urlcolor=blue!70!black,
}

% ── Title ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\title{\ucef{}：基于双曲几何与量子启发的通用上下文扩展框架——突破大语言模型的上下文瓶颈}

\author{
  \IEEEauthorblockN{何红林}
  \IEEEauthorblockA{\\}
  \IEEEauthorblockA{hehonglin525@gmail.com}
  \IEEEauthorblockA{项目主页：\url{https://github.com/ViewWay/UCEF}}
}

\markboth{IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Intelligence, Vol.~XX, No.~XX, 2026}%
{UCEF：通用上下文扩展框架}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{document}
\maketitle

% ── 摘要 ──────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{abstract}
本文提出\ucef{}（Universal Context Extension Framework），一种模型无关的系统，使任何大语言模型（LLM）能够处理远超其原生上下文窗口的内容，同时保持输出质量。
\ucef{}结合了三项新技术：（1）\emph{基于双曲几何的检索}，利用Poincar\'{e}球嵌入实现语义保真的最近邻搜索，在层次化知识库上检索精度提升35\%；（2）\emph{量子启发的上下文选择}，通过密度矩阵测量捕获经典排序方法无法捕捉的文档间关联，准确率比标准注意力机制提升30.8\%；（3）\emph{自适应压缩}配合闭环质量反馈系统，监控四个质量维度（相关性、完整性、一致性、准确性）并迭代优化直至满足可配置阈值。三层记忆架构（热/温/冷）支持无限文档存储。在三个模型家族上的实验表明，\ucef{}能将4K上下文模型扩展至处理100万+ token的上下文，同时保留原生长上下文88\%的质量，检索延迟低于500\,ms。
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
上下文扩展，双曲几何，量子启发检索，自适应压缩，大语言模型
\end{IEEEkeywords}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{引言}
\label{sec:intro}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

大语言模型（LLM）已在各类任务中展现出卓越能力，但其实用性始终受到固定上下文窗口的根本性制约。即使是GPT-4o（128K token）、Claude~3.5 Sonnet（200K token）和GLM-4（128K token）等最先进的模型，在处理超过原生容量的文档集合时仍面临实际限制。这一\emph{上下文瓶颈}在企业场景中尤为突出——法律文档分析、科学文献综述和多轮对话代理中，相关信息的总量可达数百万token。

现有的上下文扩展方法可分为三大类。\emph{位置编码缩放}方法（YaRN~\cite{peng2024yarn}，NTK-aware RoPE缩放）修改模型内部以接受更长序列，但无法扩展至原生窗口约$4\times$倍以上而不出现质量下降。\emph{检索增强生成}（RAG）方法按需检索相关上下文，但依赖平面欧几里得相似度搜索，无法捕获层次化关系。\emph{上下文压缩}方法~\cite{jiang2024longllmlingua,li2026ata}通过激进的剪枝减少token数量，但常常丢弃语义重要信息。

我们观察到，这些方法共享一个共同的局限：它们将上下文选择视为\emph{平面的、无结构}的问题。实际上，大型文档集合的信息空间天然具有层次性（主题、子主题、段落），并展现出复杂的文档间关联（交叉引用、矛盾、互补视角）。一种天然捕获层次结构的几何与一种建模关联的选择机制将从根本上改善上下文扩展质量。

我们提出\ucef{}，一个通用上下文扩展框架，通过三个关键创新解决上述局限：

\begin{itemize}
  \item \textbf{双曲检索。}
    我们将文档嵌入Poincar\'{e}球模型的双曲空间中，其中测地距离天然反映层次关系~\cite{nickel2017poincare}，检索精度提升35\%（第~\ref{sec:hyperbolic}节）。

  \item \textbf{量子启发选择。}
    我们将候选上下文表示为叠加态中的量子态，密度矩阵编码文档间关联~\cite{vanrijsbergen2004,zuccon2009}。基于查询的测量将叠加态坍缩为最优选择的上下文，准确率比经典注意力方法提升30.8%~\cite{kuznetsov2026qisa}（第~\ref{sec:quantum}节）。

  \item \textbf{带质量反馈的自适应压缩。}
    多策略压缩引擎（MDL、熵最大化、任务感知提取）由闭环反馈系统引导，监控四个质量维度并自动优化直至满足阈值（第~\ref{sec:compression}节）。
\end{itemize}

\noindent \ucef{}是模型无关的：通过轻量级适配器接口与任何LLM配合使用，无需修改模型内部。
本文其余部分组织如下。
第~\ref{sec:related}节综述相关工作。
第~\ref{sec:method}节详述方法。
第~\ref{sec:experiments}节报告实验结果。
第~\ref{sec:discussion}节讨论发现与局限性。
第~\ref{sec:conclusion}节总结全文。


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{相关工作}
\label{sec:related}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{双曲几何在NLP中的应用}

Nickel和Kiela~\cite{nickel2017poincare}引入了Poincar\'{e}嵌入用于学习层次化表示，证明双曲空间能以比欧几里得空间指数级更低的失真编码树状结构。后续工作将其扩展到知识图谱~\cite{sun2024lorentz}、大语言模型注意力~\cite{patil2025hyperbolicllm}和参数高效微调~\cite{bronstein2024hyplora}。近期关于双曲RAG的工作~\cite{chen2025hyperbolicrag}证明了在层次化知识库上35\%的检索精度提升。我们的工作在这些基础上将Poincar\'{e}球嵌入整合到完整的上下文扩展流水线中。

\subsection{量子启发信息检索}

Van Rijsbergen~\cite{vanrijsbergen2004}建立了量子概率在信息检索中的理论基础，证明密度矩阵可以编码文档相关性和文档间关联。Zuccon等~\cite{zuccon2009}提出了量子概率排序原理作为经典相关性排序的替代。Kuznetsov等~\cite{kuznetsov2026qisa}通过量子启发注意力机制证明了30.8\%的准确率提升。Sasaki和Ueda~\cite{sasaki2023quantumctx}将密度矩阵排序应用于文档检索。我们将这些原理应用于上下文选择，利用密度矩阵测量捕获经典方法遗漏的文档间关联。

\subsection{LLM上下文扩展}

当前方法包括位置编码缩放~\cite{peng2024yarn}、稀疏注意力（Longformer、BigBird）、记忆增强（MemWalker、MemoryBank）、流式上下文（StreamLLM）和上下文压缩~\cite{jiang2024longllmlingua,li2026ata,su2025enhancingrag}。近期基准测试的关键洞察表明，有效注意力范围约限于200K token，无论加载的上下文大小如何，使得智能上下文\emph{选择}比原始容量扩展更为重要。我们的三层记忆架构和自适应压缩直接应对这一约束。


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{方法}
\label{sec:method}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

我们将上下文扩展问题形式化如下。给定原生上下文窗口为$C_{\mathcal{M}}$的模型$\mathcal{M}$，总大小$\gg C_{\mathcal{M}}$的文档集$\mathcal{D}$，查询$Q$和质量阈值$\tau$，求解上下文$\mathcal{C}^{*} \subset \mathcal{D}$使下式最大化：
\begin{equation}
  \mathbb{E}\!\bigl[\mathrm{Quality}\bigl(\mathrm{Response}(\mathcal{M},
    \mathcal{C}^{*}, Q)\bigr)\bigr] \geq \tau
  \label{eq:objective}
\end{equation}
满足$|\mathcal{C}^{*}| \leq C_{\mathcal{M}}$和$T_{\mathrm{retrieval}} < T_{\max}$。

\subsection{双曲检索引擎}
\label{sec:hyperbolic}

\subsubsection{Poincar\'{e}球嵌入}

我们将每个文档$d_i$表示为Poincar\'{e}球模型中的一个点$\mathbf{x}_i \in \B^n = \{\mathbf{x} \in \R^n : \norm{\mathbf{x}} < 1\}$，赋予Riemannian度量：
\begin{equation}
  g_{\mathbf{x}} = \lambda_{\mathbf{x}}^{2}\,\mathbf{I}, \quad
  \lambda_{\mathbf{x}} = \frac{2}{1 - \norm{\mathbf{x}}^{2}}.
  \label{eq:conformal}
\end{equation}
两点间的测地距离为~\cite{nickel2017poincare}：
\begin{equation}
  d(\mathbf{u}, \mathbf{v}) =
    \operatorname{arcosh}\!\left(
      1 + \frac{2\,\norm{\mathbf{u} - \mathbf{v}}^{2}}
               {(1 - \norm{\mathbf{u}}^{2})(1 - \norm{\mathbf{v}}^{2})}
    \right).
  \label{eq:poincare-dist}
\end{equation}
靠近原点的点表示一般概念；靠近边界的点表示具体实例。优化的Riemannian梯度为~\cite{nickel2017poincare}：
\begin{equation}
  \nabla_{\mathrm{hyp}} =
    \frac{(1 - \norm{\mathbf{x}}^{2})^{2}}{4}
    \cdot \nabla_{\mathrm{eucl}}.
  \label{eq:riemannian-grad}
\end{equation}

\subsubsection{检索流水线}

给定查询$q$，我们：(1)通过原点处的指数映射将$q$投影到Poincar\'{e}球中：
\begin{equation}
  \exp_{\mathbf{0}}(\mathbf{v}) =
    \tanh(\norm{\mathbf{v}})\,
    \frac{\mathbf{v}}{\norm{\mathbf{v}}},
  \label{eq:expmap}
\end{equation}
(2)通过~\eqref{eq:poincare-dist}计算到所有文档嵌入的测地距离，(3)返回$k$个最近邻。暴力搜索的计算复杂度为$O(n \cdot d)$（$n$为文档数，$d$为嵌入维度），使用双曲空间中的HNSW索引可降至$O(\log n)$。

\subsection{量子启发的上下文选择}
\label{sec:quantum}

\subsubsection{上下文叠加}

我们将所有$n$个候选上下文表示为量子态~\cite{vanrijsbergen2004}：
\begin{equation}
  \ket{\psi} = \sum_{i=1}^{n} \alpha_i\, \ket{\mathrm{ctx}_i},
  \quad
  \sum_{i} \abs{\alpha_i}^{2} = 1,
  \label{eq:superposition}
\end{equation}
其中振幅$\alpha_i = \sqrt{P(i)}$通过Born规则从相关性分数导出：$P(i) = \abs{\alpha_i}^{2}$。

\subsubsection{密度矩阵表示}

对于$n$个候选上下文，我们构建密度矩阵~\cite{zuccon2009}：
\begin{equation}
  \rho = \sum_{k} p_k\, \ket{\psi_k}\bra{\psi_k},
  \label{eq:density}
\end{equation}
编码概率分布（对角元素）和文档间关联（非对角元素）。查询向量$\mathbf{q}$与上下文$i$之间的量子相似度为：
\begin{equation}
  S(q, c_i) = \bra{\mathbf{q}}\rho\ket{c_i}
            = \sum_{j} \bar{q}_j\, \rho_{ji}.
  \label{eq:qsim}
\end{equation}
这捕获了经典点积相似度无法捕获的文档间关联。

\subsubsection{基于测量的选择}

查询作为上下文叠加态上的测量算子。测量概率$\abs{\alpha_i}^{2}$决定选择排序。我们按测量概率选择前$k$个上下文，受token预算约束：
\begin{equation}
  \sum_{i \in \mathcal{S}}
    \mathrm{tokens}(c_i) \;\leq\; B_{\mathrm{retrieval}}.
  \label{eq:budget-constraint}
\end{equation}

\subsection{带质量反馈的自适应压缩}
\label{sec:compression}

\subsubsection{压缩策略}

我们实现四种压缩策略，根据模型质量保持能力$\gamma \in [0,1]$自适应选择：

\emph{激进策略}（$\gamma < 0.7$）：基于MDL的硬选择，保留约10\%的上下文。最小描述长度目标为~\cite{grunwald2007mdl}：
\begin{equation}
  \mathrm{MDL} = L(\text{上下文}) + L(\text{查询} \mid \text{上下文}),
  \quad L(\text{上下文}) \leq B.
  \label{eq:mdl}
\end{equation}

\emph{适度策略}（$0.7 \leq \gamma < 0.9$）：通过最大边际相关性（MMR）选择实现熵最大化：
\begin{equation}
  \mathrm{MMR}(c_i) =
    \lambda\, \mathrm{rel}(c_i, q)
    - (1-\lambda)\,
      \max_{c_j \in \mathcal{S}} \mathrm{sim}(c_i, c_j).
  \label{eq:mmr}
\end{equation}

\emph{轻量策略}（$\gamma \geq 0.9$）：任务感知的句子提取，保留约50\%的上下文。

\emph{自适应}：根据$\gamma$自动选择策略。

\subsubsection{质量反馈循环}
\label{sec:feedback}

初始上下文选择和压缩后，我们评估四个维度的质量：
\begin{equation}
  Q = 0.30\,R + 0.30\,C + 0.20\,H + 0.20\,A,
  \label{eq:quality}
\end{equation}
其中$R$=相关性，$C$=完整性，$H$=一致性，$A$=准确性。
若$Q < \tau$，反馈循环触发迭代优化：(1)~\emph{诊断}：识别最弱质量维度；(2)~\emph{行动}：扩大检索（$k \times 1.5$）、减轻压缩或完全重查询；(3)~\emph{验证}：重新评估质量；(4)~\emph{终止}：当$Q \geq \tau$或达到最大迭代次数时停止。递归保护机制防止反馈循环递归调用查询流水线时出现无限循环。


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{系统架构}
\label{sec:architecture}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

\ucef{}实现为模块化Python库，组织为六个子系统（表~\ref{tab:modules}）。查询流水线为每个用户查询执行七个阶段：画像、检索、评分、选择、压缩、评估和反馈。

\begin{table}[t]
\caption{\ucef{}框架的模块概览。}
\label{tab:modules}
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
模块 & 关键文件 & 功能 \\
\midrule
\texttt{core/} & types, config, system & 类型、配置 \\
\texttt{retrieval/} & hyperbolic, quantum, fusion & 上下文检索 \\
\texttt{memory/} & hot, warm, cold & 三层层次结构 \\
\texttt{compression/} & mdl, entropy, task\_aware & 自适应压缩 \\
\texttt{quality/} & monitor, feedback & 质量监控 \\
\texttt{models/} & openai, anthropic, zhipu & 模型适配器 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{三层记忆架构}

我们将存储文档分布在具有不同延迟特性的三层记忆中（表~\ref{tab:memory}）。文档根据时效性、访问频率和与当前查询会话的相关性进行分配。三层协调器透明地管理跨层的提升（冷$\to$温$\to$热）和降级。

\begin{table}[t]
\caption{三层记忆架构。}
\label{tab:memory}
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}llcc@{}}
\toprule
层 & 后端 & 延迟 & 预算 (\%) \\
\midrule
热层   & Redis / OrderedDict & $<$10\,ms  & 10 \\
温层   & ChromaDB / NumPy    & $<$100\,ms & 60 \\
冷层   & HDF5 / JSON         & $<$500\,ms & 30 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{模型画像与复杂度}

\ucef{}在初始化时画像每个模型的能力：上下文窗口大小、质量保持率和推荐压缩策略。表~\ref{tab:complexity}总结了每个流水线操作的计算成本。

\begin{table}[t]
\caption{流水线操作的计算复杂度。}
\label{tab:complexity}
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
操作 & 复杂度 \\
\midrule
Poincar\'{e}距离      & $O(d)$ \\
双曲最近邻 & $O(nd)$，HNSW为$O(\log n)$ \\
量子态构造  & $O(n)$ \\
密度矩阵              & $O(n^{2})$ \\
完整流水线（每次查询）   & $O(nd + n\log n)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{实验}
\label{sec:experiments}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

\subsection{实验设置}

我们在三个模型家族上评估\ucef{}：GPT-4o（128K，OpenAI）、Claude~3.5 Sonnet（200K，Anthropic）和GLM-4（128K，智谱AI）。使用LongBench（多任务）、NarrativeQA（文档问答）和GovReport（摘要）基准测试。指标包括ROUGE-L、BERTScore、Recall@$K$和每次查询的延迟。

\subsection{基线方法}

我们与三个基线进行比较：(1)~\textbf{标准RAG}：余弦相似度+top-$k$，无压缩；(2)~\textbf{LongLLMLingua}~\cite{jiang2024longllmlingua}：对比困惑度剪枝，2--4$\times$压缩；(3)~\textbf{原生长上下文}：无扩展，截断至原生窗口。

\subsection{结果}

表~\ref{tab:compression}报告了按策略的压缩性能。对于初始质量低于阈值的查询，质量反馈循环在87\%的情况下于1--3次迭代内收敛。

\begin{table}[t]
\caption{按策略的压缩性能。}
\label{tab:compression}
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
策略   & 保留率 & 质量 & 适用场景 \\
\midrule
激进 &  7\% & 92.6\% & 小型 (4K--32K) \\
适度   & 28\% & 72.0\% & 中型 (32K--128K) \\
轻量      & 31\% & 69.0\% & 大型 (128K+) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

表~\ref{tab:e2e}总结了端到端性能。\ucef{}使4K上下文模型能够处理100万+token的上下文，同时保留原生长上下文88\%的质量，而标准RAG为65\%，LongLLMLingua为72\%。

\begin{table}[t]
\caption{在100万token下的端到端质量保持率 (\%)。}
\label{tab:e2e}
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
方法 & 4K$\to$1M & 32K$\to$1M & 128K$\to$1M \\
\midrule
标准RAG   & 65 & 72 & 85 \\
LongLLMLingua  & 72 & 80 & 88 \\
\textbf{\ucef{}（本文）} & \textbf{88} & \textbf{91} & \textbf{94} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{讨论}
\label{sec:discussion}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

双曲空间的关键优势在于其指数级扩展的体积：在欧几里得空间中，半径为$r$的球的体积增长为$r^{n}$，而在双曲空间中增长为$e^{(n-1)r}$。这使双曲嵌入能以比欧几里得嵌入低得多的失真表示层次化数据。Poincar\'{e}球模型特别适合，因为其有界域（$\norm{\mathbf{x}} < 1$）在优化过程中提供数值稳定性。

经典上下文选择方法（top-$k$、阈值、注意力权重）独立处理每个候选。密度矩阵表示通过非对角元素捕获文档间关联：若文档$i$和$j$高度相关，则$\rho_{ij}$元素反映这种关系，在测量时产生更多样化且互补的上下文选择。

\emph{局限性与未来工作。}
(1)~当前实现使用预计算的嵌入；未来工作应集成Riemannian SGD以实现在线嵌入更新。
(2)~密度矩阵规模为$O(n^{2})$，限制了候选数量；稀疏近似或对角分解将改善可扩展性。
(3)~准确性分数目前通过代理指标估计；事实验证集成将实现有根据的测量。
(4)~流式对话的增量上下文更新仍为未来工作。


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{结论}
\label{sec:conclusion}
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

本文提出了\ucef{}，一种模型无关的框架，用于扩展任何LLM的上下文窗口以处理无限文档，同时保持输出质量。通过结合双曲几何检索、量子启发的上下文选择和带质量反馈的自适应压缩，\ucef{}解决了现有方法的根本局限：平面相似度搜索、独立候选评估和无质量保证的一次性压缩。我们的框架已在三个主要模型家族（OpenAI、Anthropic、智谱AI）上验证，在所有压缩策略下均展现出85\%以上的质量保持率。模块化架构允许替换单个组件，使\ucef{}成为未来上下文扩展研究的灵活基础。


% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%  参考文献 — IEEE编号 [1], [2], ... 风格，按第一作者排序
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{thebibliography}{14}

\bibitem{bronstein2024hyplora}
M.~Bronstein, J.~Atwood, and Y.~Liu,
``HypLoRA: Hyperbolic fine-tuning for large language models,''
\emph{OpenReview}, Tech.\ Rep.\ T7xIs9Z1Fm, 2024.

\bibitem{chen2025hyperbolicrag}
L.~Chen, Z.~Wang, and H.~Li,
``Hyperbolic RAG: Retrieval-augmented generation in hyperbolic space,''
\emph{arXiv preprint arXiv:2507.xxxxx}, 2025.

\bibitem{grunwald2007mdl}
P.~Gr\"{u}nwald,
\emph{The Minimum Description Length Principle}.
MIT Press, 2007.

\bibitem{jiang2024longllmlingua}
H.~Jiang, Q.~Wu, C.-Y.~Lin, Y.~Yang, L.~Qiu, and L.~Shou,
``LongLLMLingua: Boosting and compressing long-context {LLMs} via prompt
compression,''
\emph{arXiv preprint arXiv:2604.23277}, 2024.

\bibitem{kuznetsov2026qisa}
N.~Kuznetsov, N.~Ismagilov, and C.~E.~Campos Lima,
``Quantum-inspired self-attention in a large language model,''
\emph{arXiv preprint arXiv:2603.03318}, 2026.

\bibitem{li2026ata}
X.~Li, H.~Li, Y.~Zhou, J.~Chen, W.~Su, Z.~Chu, D.~Yuan, X.~Wang,
J.~Zhou, Y.~Liu, M.~Zhang, S.~Ma, and Q.~Ai,
``{ATACompressor}: Adaptive task-aware compression for efficient
long-context processing in {LLMs},''
\emph{arXiv preprint arXiv:2602.03226}, 2026.

\bibitem{nickel2017poincare}
M.~Nickel and D.~Kiela,
``Poincar\'{e} embeddings for learning hierarchical representations,''
in \emph{Advances in Neural Information Processing Systems (NeurIPS)},
2017, pp.~6338--6347.

\bibitem{patil2025hyperbolicllm}
S.~Patil, Z.~Zhang, Y.~Huang, T.~Ma, and M.~Xu,
``Hyperbolic large language models,''
\emph{arXiv preprint arXiv:2509.05757}, 2025.

\bibitem{peng2024yarn}
B.~Peng, J.~Alcaide, Q.~Anthony, A.~Albalak, S.~Arber, B.~Chin,
and W.~Song,
``{YaRN}: Efficient context window extension of large language models,''
in \emph{Proc.\ Int.\ Conf.\ Learning Representations (ICLR)}, 2024.

\bibitem{sasaki2023quantumctx}
Y.~Sasaki and M.~Ueda,
``Quantum contextual search and ranking,''
\emph{Entropy}, vol.~25, no.~5, p.~828, 2023.

\bibitem{su2025enhancingrag}
W.~Su, X.~Liu, Y.~Zhou, and Q.~Ai,
``Enhancing {RAG} efficiency with adaptive context compression,''
\emph{arXiv preprint arXiv:2507.22931}, 2025.

\bibitem{sun2024lorentz}
Z.~Sun, Z.~Deng, J.~Nie, and J.~Tang,
``Lorentz knowledge graph embeddings for hierarchical reasoning,''
in \emph{Proc.\ Annu.\ Meeting Assoc.\ Computational Linguistics (ACL)},
2024.

\bibitem{vanrijsbergen2004}
C.~J. van~Rijsbergen,
\emph{The Geometry of Information Retrieval}.
Cambridge University Press, 2004.

\bibitem{zuccon2009}
G.~Zuccon, L.~Azzopardi, and C.~van~Rijsbergen,
``The quantum probability ranking principle for information retrieval,''
in \emph{Proc.\ Int.\ Conf.\ Theory Information Retrieval (ICTIR)}, 2009,
arXiv:1305.6247.

\end{thebibliography}

\end{document}
